%\input{../commonPreamb}
 %
 %uncomment the following line for printing the solutions.
 %\toggletrue{correction}
 %
%\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}}
%\renewcommand{\thesubsection}{\Roman{section}.\Alph{subsection}}
%\DeclareMathOperator{\arccosh}{arccosh}
%\DeclareMathOperator{\arcsinh}{arcsinh}
%\DeclareMathOperator{\arctanh}{arctanh}
%\date{ }
%\author{}
%\begin{document}
%\maketitle
%
\begin{center}
%{\Large \bf 10 -- Fonctions Spéciales II}
\section{Fonctions Spéciales II}
\end{center}
\vspace{5mm}
\hrule
\vspace{0.5mm}
\hrule
\vspace{5mm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Fonctions trigonométriques}
%
\subsubsection{Représentation graphique}
%
%
\begin{enumerate}
%
\item %
% --- EXO
%SF={212}
Soit un cercle de rayon 1, de centre $O$ dans un plan muni du repère $Oxy$. On définit le point $M$ sur le cercle de coordonnées $x$ et $y$ et $\alpha$ l'angle entre l'axe $Ox$ et la droite $OM$. Donner l'expression des coordonnées $x$ et $y$ en fonction de l'angle $\alpha$.
%
\begin{solution}
\[%
x = \cos\alpha;\quad y=\sin\alpha.
\]
\end{solution}
%
\item %
% --- EXO
%SF={46}
Donner les valeurs des fonctions $\cos x$ et $\sin x$ pour $x=0$, $x=\pi/2$, $x=\pi$, $x=3\pi/2$ et $x=2\pi$.
 Représenter ces angles à l'aide du cercle trigonométrique.
%
\begin{solution}
\[%
\cos(0)  = 1;\quad \cos(\pi/2) = 0;\quad
\cos(\pi) = -1;\quad \cos(3\pi/2) = 0; \cos(2\pi) = 1.
\]
\[%
\sin(0)  = 0;\quad \sin(\pi/2) = 1;\quad
\sin(\pi) = 0;\quad \sin(3\pi/2) = -1; \sin(2\pi) = 0.
\]
%
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={46}
Donner les valeurs des fonctions $\cos x$ et $\sin x$ pour $x=\pi/6$ et $x=\pi/3$. Représenter ces deux angles à l'aide du cercle trigonométrique.
%
\begin{solution}
\[%
\cos(\pi/6)  = \frac{\sqrt{3}}{2};\quad%
\cos(\pi/3) = \frac{1}{2}.
\]
\[%
\sin(\pi/6)  = \frac{1}{2}; \quad%
\cos(\pi/3) = \frac{\sqrt{3}}{2}.
\]
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={30}
Tracer de manière qualitative les fonctions $\cos x$, $\sin x$ et $\tan x$ pour $x\in ]-\pi,\pi[$.
\begin{solution}
  \newpage
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
%papier millimétré
  %papier millimétré
  \def\xmin{-4}
  \def\xmax{4}
  \def\ymin{-3}
  \def\ymax{3}
  %axes
  \draw[->, line width=1] (\xmin,0) -- (\xmax+0.5,0) node[anchor=west]{$x$};
  \draw[->, line width=1] (0,\ymin) -- (0,\ymax+0.5) node[anchor=east]{$y$};
    %papier millimetre
  \draw[very thin,color=gray, xstep=0.1,ystep=0.1, draw opacity=0.5] (\xmin,\ymin) grid (\xmax,\ymax);
  \foreach \x in {\xmin,...,\xmax}
    {
    \draw[line width=0.5pt,xshift=\x cm,draw opacity=0.5] (0,\ymin) -- (0,\ymax);
    }
    \foreach \y in {\ymin,...,\ymax}
    {
    \draw[line width=0.5pt,yshift=\y cm,draw opacity=0.5] (\xmin,0)  -- (\xmax,0);
    }
%%%%% f(x) = cos(x)
\draw[line width=1,domain=-3.1415:3.1415,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{cos(deg(\x))});
\draw (3.5,-1) node[anchor=west,color=blue]{$f(x) = \cos(x)$};
%%%%% f(x) = sin(x)
\draw[line width=1,domain=-3.1415:3.1415,smooth,variable=\x,red] plot ({\x},{sin(deg(\x))});
\draw (3.5,0.4) node[anchor=west,color=red]{$f(x) = \sin(x)$};
%%%%% f(x) = tan(x)
\draw[line width=1,domain=-1.2:1.2,smooth,variable=\x,green] plot ({\x},{tan(deg(\x))});
\draw[line width=1,domain=-3.1415:-1.9,smooth,variable=\x,green] plot ({\x},{tan(deg(\x))});
\draw[line width=1,domain=1.9:3.1415,smooth,variable=\x,green] plot ({\x},{tan(deg(\x))});
\draw (1.5,2.5) node[anchor=west,color=green]{$f(x) = \tan(x)$};
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{solution}
\end{enumerate}
%
\subsubsection{Formules trigonométriques}
\begin{enumerate}
\item %
% --- EXO
%SF={30}
Exprimer $\cos a \cos b$ en fonction de $\cos(a+b)$ et $\cos(a-b)$.
\begin{solution}
\[%
2\cos a \cos b = \cos(a-b) + \cos (a+b)
\]
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={30}
Exprimer $\sin a \sin b$ en fonction de $\cos(a+b)$ et $\cos(a-b)$.
\begin{solution}
\[%
2\sin a \sin b = \cos(a-b) - \cos (a+b)
\]
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={30}
Exprimer $\cos a \sin b$ en fonction de $\sin(a+b)$ et $\sin(a-b)$.
\begin{solution}
\[%
2\cos a \sin b = \sin (a+b) - \sin(a-b)
\]
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={30}
Exprimer $\cos( a + b)$ en fonction de $\cos a$, $\cos b$, $\sin a$ et $\sin b$.
\begin{solution}
\[%
\cos (a+b) = \cos a \cos b - \sin a \sin b
\]
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={30}
Exprimer $\sin( a + b)$ en fonction de $\cos a$, $\cos b$, $\sin a$ et $\sin b$.
\begin{solution}
\[%
\sin (a+b) = \sin a \cos b + \cos a \sin b
\]
\end{solution}
\end{enumerate}
%


\subsection{Fonctions hyperboliques}
%
% --- EXO
%SF={30,33,13,14,17}
%
Les fonctions hyperboliques $\cosh x$,  $\sinh x$  et $\tanh x$ sont définies par
%
\[
\cosh x = \frac{e^x + e^{-x}}{2}, \quad  \sinh x = \frac{e^x - e^{-x}}{2},  \quad \tanh = \frac{\sinh x}{\cosh x}
\]
%
\subsubsection{Représentation graphique}
%
\begin{enumerate}
\item Ces fonctions sont elles periodiques ?
\item Donner les valeurs des fonctions $\cosh x$, $\sinh x$ et $\tanh x$ pour $x=0$.
\item Donner les limites pour $x\rightarrow + \infty$ des fonctions $\cosh x$, $\sinh x$ et $\tanh x$.
\item Donner les limites pour $x\rightarrow-\infty$ des fonctions $\cosh x$, $\sinh x$ et $\tanh x$.
\item Tracer de manière qualitative sur l'ensemble des réels les fonctions $\cosh x$, $\sinh x$ et $\tanh x$.
\end{enumerate}
%
\begin{solution}
	\begin{enumerate}
		\item Ces fonctions ne sont pas périodiques
		\item Valeurs en $x=0$~:
		\[%
		\cosh(0) = 1;\quad \sinh(0) = 0;\quad
		\tanh(0) = 0.
		\]
		\item Limites en $+\infty$~:
		\[
		\lim_{x\rightarrow +\infty} \cosh(x) = +\infty; \quad
		\lim_{x\rightarrow +\infty} \sinh(x) = +\infty;
		\lim_{x\rightarrow +\infty} \tanh(x) = 1;
		\]
		\item  Limites en $-\infty$~:
		\[
		\lim_{x\rightarrow -\infty} \cosh(x) = +\infty; \quad
		\lim_{x\rightarrow -\infty} \sinh(x) = -\infty;
		\lim_{x\rightarrow -\infty} \tanh(x) = -1;
		\]
	\end{enumerate}

\newpage
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[yscale=0.25]
%papier millimétré
  %papier millimétré
  \def\xmin{-3}
  \def\xmax{3}
  \def\ymin{-11}
  \def\ymax{11}
  %axes
  \draw[->, line width=1] (\xmin,0) -- (\xmax+0.5,0) node[anchor=west]{$x$};
  \draw[->, line width=1] (0,\ymin) -- (0,\ymax+0.5) node[anchor=east]{$y$};
    %papier millimetre
  \draw[very thin,color=gray, xstep=0.1,ystep=0.1, draw opacity=0.5] (\xmin,\ymin) grid (\xmax,\ymax);
  \foreach \x in {\xmin,...,\xmax}
    {
    \draw[line width=0.5pt,xshift=\x cm,draw opacity=0.5] (0,\ymin) -- (0,\ymax);
    }
    \foreach \y in {\ymin,...,\ymax}
    {
    \draw[line width=0.5pt,yshift=\y cm,draw opacity=0.5] (\xmin,0)  -- (\xmax,0);
    }
%%%%% f(x) = cosh(x)
\draw[line width=1,domain=-3:3,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{cosh((\x))});
\draw (-3.1,10) node[anchor=west,color=blue]{$f(x) = \cosh(x)$};
%%%%% f(x) = sinh(x)
\draw[line width=1,domain=-3:3,smooth,variable=\x,red] plot ({\x},{sinh((\x))});
\draw (-3.1,-10) node[anchor=west,color=red]{$f(x) = \sinh(x)$};
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
%papier millimétré
  %papier millimétré
  \def\xmin{-3}
  \def\xmax{3}
  \def\ymin{-1.5}
  \def\ymax{1.5}
  %axes
  \draw[->, line width=1] (\xmin,0) -- (\xmax+0.5,0) node[anchor=west]{$x$};
  \draw[->, line width=1] (0,\ymin) -- (0,\ymax+0.5) node[anchor=east]{$y$};
    %papier millimetre
  \draw[very thin,color=gray, xstep=0.1,ystep=0.1, draw opacity=0.5] (\xmin,\ymin) grid (\xmax,\ymax);
  \foreach \x in {\xmin,...,\xmax}
    {
    \draw[line width=0.5pt,xshift=\x cm,draw opacity=0.5] (0,\ymin) -- (0,\ymax);
    }
    \foreach \y in {\ymin,...,\ymax}
    {
    \draw[line width=0.5pt,yshift=\y cm,draw opacity=0.5] (\xmin,0)  -- (\xmax,0);
    }
%%%%% f(x) = tanh
\draw[line width=1,domain=-3:3,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{tanh((\x))});
\draw (3,1) node[anchor=west,color=blue]{$f(x) = \tanh(x)$};
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{solution}
%
\subsubsection{Formules hyperboliques}
%
\begin{enumerate}
\item %
% --- EXO
%SF={33}
%
Simplifier $\cosh^2 x - \sinh^2 x$
\begin{solution}
\[%
\cosh^2 x - \sinh^2 x = 1.
\]
\end{solution}
\item  %
% --- EXO
%SF={10,33}
%
Exprimer $\cosh a \cosh b$ en fonction de $\cosh(a+b)$ et $\cosh(a-b)$.
\begin{solution}
\[%
2\cosh a \cosh b = \cosh (a+b) + \cosh(a-b).
\]
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={10,33}
Exprimer $\sinh a \sinh b$ en fonction de $\cosh(a+b)$ et $\cosh(a-b)$
\begin{solution}
\[%
2\sinh a \sinh b = \cosh (a+b) - \cosh(a-b).
\]
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={10,33}
Exprimer $\cosh a \sinh b$ en fonction de $\sinh(a+b)$ et $\sinh(a-b)$
\begin{solution}
\[%
2\cosh a \sinh b = \sinh (a+b) - \sinh(a-b).
\]
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={10,33}
Exprimer $\cosh(a+b)$ en fonction de $\cosh x$, $\cosh b$, $\sinh a$ et $\sinh b$.
\begin{solution}
\[%
\cosh(a+b) = \cosh(a)\cosh(b) + \sinh(a)\sinh(b)
\]
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={10,33}
Exprimer $\sinh(a+b)$ en fonction de $\cosh x$, $\cosh b$, $\sinh a$ et $\sinh b$.
\begin{solution}
\[%
\sinh(a+b) = \sinh(a)\cosh(b) + \cosh(a)\sinh(b)
\]
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={10,33}
Exprimer $e^x$ et $e^{-x}$ en fonction de $\cosh x$ et $\sinh x$.
\begin{solution}
\[%
e^x = \cosh(x) + \sinh(x);\quad
e^{-x} = \cosh(x) - \sinh(x).
\]
\end{solution}
\end{enumerate}
%
\subsubsection{Calculs}
%
% --- EXO
%SF={10,33}
%
Exprimer les formules suivantes en fonctions des fonctions hyperboliques $\cosh$, $\sinh$ et $\tanh$
\[
f(x) = e^{2x} - 3 e^{-x};  \quad h(x) = \frac{1-e^{-x}}{1+e^{-x}} ; \quad h(x) = 1-\frac{2}{e^{2x}+1}
\]
\begin{solution}
\[%
f(x)= \cosh(2x) + \sinh(2x) - 3\cosh(x) + 3\sinh(x); \quad
g(x) = \tanh(\frac{x}{2});\quad%
h(x) = \tanh(x).
\]
\end{solution}
%
\subsubsection{Problème avancé}
%% --- EXO
%SF={10,33}
%
A partir des définitions des fonctions $\cosh$, $\sinh$ et $\tanh$ déterminer l'expression des fonctions réciproques $\arccosh$, $\arcsinh$ et $\arctanh$. Elles sont définies de la manière suivante
%
\begin{align*}
&x = \cosh (y) \Leftrightarrow y= \arccosh (x);  \text{ pour } x\in [1,+\infty[ \\
&x = \sinh (y) \Leftrightarrow y = \arcsinh (x) \\
&x = \tanh (y) \Leftrightarrow y = \arctanh (x)
\end{align*}
\begin{solution}
Considérer la variable $w = e^x$ et donc $e^{-x} = \frac{1}{w}$. On obtient~:
\[%
\arccosh(x) = \ln\left(x+\sqrt{x^2 - 1} \right);\quad
\arcsinh (x) = \ln\left(x+\sqrt{x^2 +1} \right);\quad
\arctanh (x) = \frac{1}{2}\ln\left(\frac{1+x}{1-x}\right).
\]
\end{solution}
%
%\end{document}
